\subsection{ Montrer que $\int_0^{+\infty} \frac{x}{e^x-1} dx = \zeta(2)$}

\color{black}
\vspace{0.5cm}

$f : x \mapsto \frac{x}{e^x-1}$ cont sur $]0, +\infty[$

\vspace{0.3cm}

$\bullet$ au $V(0)$ : $e^x - 1 \sim x$ donc $f(x) \sim 1$ \\
$f$ se prolonge par cont en 0

\vspace{0.3cm}

$\bullet$ au $V(+\infty)$ : $f(x) \sim x e^{-x}$ donc $f(x) = o_{+\infty}\left(\frac{1}{x^2}\right)$ par CC ($x^2 f(x) \xrightarrow{x \to +\infty} 0$)

\vspace{0.3cm}

D'après le théorème de comparaison, or $x \mapsto \frac{1}{x^2}$ int $\in L^1([1, +\infty[)$ donc $f$ aussi.

\vspace{0.3cm}

Conclusion : $I$ CV

\vspace{0.8cm}

On sait que $\forall t \in ]-1, 1[, \quad \frac{1}{1-t} = \sum_{n=0}^{+\infty} t^n$

\vspace{0.3cm}

$\forall x \in ]0, +\infty[ : \quad f(x) = \frac{x e^{-x}}{1 - e^{-x}} = (x e^{-x}) \sum_{n=0}^{+\infty} (e^{-x})^n \quad (\text{car } e^{-x} \in ]0, 1[)$ \\
\phantom{$\forall x \in ]0, +\infty[ : \quad f(x)$} $= \sum_{n=0}^{+\infty} x e^{-x(1+n)}$

\vspace{0.3cm}

Donc $I = \int_0^{+\infty} \sum_{n=0}^{+\infty} f_n(x) dx$ en posant $\forall n \in \mathbb{N}, \enspace f_n : x \mapsto x e^{-x(n+1)}$

\vspace{0.3cm}

a) $\forall n \in \mathbb{N}, \enspace f_n \in L^1([0, +\infty[), \enspace f_n(x) = o_{+\infty}\left(\frac{1}{x^2}\right) \enspace \forall n \in \mathbb{N}$ 


b) $\forall x \in ]0, +\infty[, \enspace \sum_{n=0}^{+\infty} f_n(x) = f(x)$ vu avant 


c) $\sum \int |f_n|$ CV ?

\vspace{0.3cm}

Soit $n \in \mathbb{N}, \quad \int_0^{+\infty} |f_n(x)| dx = \int_0^{+\infty} x e^{-x(n+1)} dx$

\vspace{0.3cm}

Par IPP : \\
$u(x) = x \quad v'(x) = e^{-x(n+1)}$ \\
$u'(x) = 1 \quad v(x) = \frac{e^{-x(n+1)}}{-(n+1)}$ \\
$u(x)v(x) \xrightarrow[x \to 0]{x \to +\infty} 0$

\vspace{0.3cm}

$\int_0^{+\infty} |f_n(x)| dx = 0 - \int_0^{+\infty} \frac{e^{-x(n+1)}}{-(n+1)} dx$ \\
\phantom{$\int_0^{+\infty} |f_n(x)| dx$} $= \frac{1}{n+1} \left[ \frac{e^{-x(n+1)}}{-(n+1)} \right]_0^{+\infty} = \frac{1}{(n+1)^2}$

\vspace{0.3cm}

Or $\sum \frac{1}{(n+1)^2}$ CV donc $\sum \int |f_n|$ CV.

\vspace{0.8cm}

Donc d'après le théorème d'int terme à terme, on a :
\[ I = \int \sum f = \sum_{n=0}^{+\infty} \int_0^{+\infty} f_n(x) dx \]
\[ I = \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{1}{(n+1)^2} = \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{1}{n^2} = \zeta(2) \]

\vspace{0.5cm}

Conclusion : \fbox{$I = \zeta(2)$}