\subsection{Résoudre le système : $\begin{cases} x' = -x + 3y + 1 \\ y' = -2x + 4y \end{cases}$}

\color{black}
\vspace{0.5cm}

\noindent Posons $X(t) = \begin{pmatrix} x(t) \\ y(t) \end{pmatrix} \quad A = \begin{pmatrix} -1 & 3 \\ -2 & 4 \end{pmatrix} \quad B = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$

\vspace{0.3cm}

\noindent $X$ sol de $(S) \iff \forall t \in \mathbb{R}, \enspace X'(t) = AX(t) + B$

\vspace{0.3cm}

\noindent $\bullet \quad \chi_A(X) = X^2 - Tr(A)X + \det(A)$ \\
\noindent \phantom{$\bullet \quad \chi_A(X)$} $= X^2 - 3X + 2$

\vspace{0.3cm}

\noindent Donc $Sp(A) = \{1, 2\}$

\vspace{0.3cm}

\noindent $A$ est une matrice de taille 2, elle a 2 vap différentes. \\
\noindent Donc $A$ est diagonalisable.

\vspace{0.3cm}

\noindent Cherchons une base de $\mathbb{R}^2$ formée de vecteurs propres.

\vspace{0.3cm}

\noindent $E_1(A) = \text{Ker}(A - I) = \text{Ker}\begin{pmatrix} -2 & 3 \\ -2 & 3 \end{pmatrix}$. On a $u_1 = \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix} \in E_1(A)$

\vspace{0.3cm}

\noindent $E_2(A) = \text{Ker}(A - 2I) = \text{Ker}\begin{pmatrix} -3 & 3 \\ -2 & 2 \end{pmatrix}$. On a $u_2 = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix} \in E_2(A)$

\vspace{0.3cm}

\noindent $\mathcal{B} = (u_1, u_2)$ Base de $\mathbb{R}^2$ formée de vep. \\
\noindent $P = Pass_{Bc \to B} = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix}$

\vspace{0.3cm}

\noindent On a $P^{-1}AP = D = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}$

\vspace{0.3cm}

\noindent $X$ sol de $(S) \iff X = PY \iff Y' = DY + P^{-1}B$

\vspace{0.3cm}

\noindent Or $P^{-1} = \frac{1}{\det P} \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -2 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -2 & 3 \end{pmatrix}$

\vspace{0.3cm}

\noindent $P^{-1}B = \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ -2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix}$

\vspace{0.3cm}

\noindent Sol de $(S) \iff \begin{cases} y'_1 = y_1 + 1 \\ y'_2 = 2y_2 - 2 \end{cases}$

\vspace{0.3cm}

\noindent $\iff \begin{cases} y_1(t) = C_1 e^t - 1 \\ y_2(t) = C_2 e^{2t} + 1 \end{cases} \quad C_1, C_2 \in \mathbb{R}$

\vspace{0.3cm}

\noindent $\iff X(t) = \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 2 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} C_1 e^t - 1 \\ C_2 e^{2t} + 1 \end{pmatrix}$

\vspace{0.3cm}

\noindent $\iff \begin{pmatrix} x(t) \\ y(t) \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3(C_1 e^t - 1) + (C_2 e^{2t} + 1) \\ 2(C_1 e^t - 1) + (C_2 e^{2t} + 1) \end{pmatrix}$

\vspace{0.3cm}

\noindent $\iff \begin{pmatrix} x(t) \\ y(t) \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3C_1 e^t + C_2 e^{2t} - 3 + 1 \\ 2C_1 e^t + C_2 e^{2t} - 2 + 1 \end{pmatrix}$

\vspace{0.5cm}

\noindent Donc \quad \fbox{$\begin{cases} x(t) = 3C_1 e^t + C_2 e^{2t} - 2 \\ y(t) = 2C_1 e^t + C_2 e^{2t} - 1 \end{cases} \quad C_1, C_2 \in \mathbb{R}$}