\subsection{Convergence de la suite $\left(\sum_{k=1}^n \frac{1}{k} - \ln(n)\right)_n$}

\color{black}
\vspace{0.3cm}

\noindent Posons $\forall n \in \mathbb{N}^*, \quad u_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} - \ln(n)$

\vspace{0.3cm}
\noindent D'après le théorème des séries télescopiques :
\[ (u_n) \text{ converge } \iff \sum (u_{n+1} - u_n) \text{ converge} \]

\noindent Posons $\forall n \in \mathbb{N}^*, \quad a_n = u_{n+1} - u_n$.
\[ a_n = \sum_{k=1}^{n+1} \frac{1}{k} - \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} - \ln(n+1) + \ln(n) \]
\[ a_n = \frac{1}{n+1} + \ln\left(\frac{n}{n+1}\right) = \frac{1}{n+1} - \ln\left(\frac{n+1}{n}\right) \]
\[ a_n = \frac{1}{n\left(1+\frac{1}{n}\right)} - \ln\left(1+\frac{1}{n}\right) \]

\noindent On effectue un développement limité à l'ordre 2 en $\frac{1}{n}$ (quand $n \to +\infty$) :
\[ a_n = \frac{1}{n}\left(1 - \frac{1}{n} + o\left(\frac{1}{n}\right)\right) - \left(\frac{1}{n} - \frac{1}{2n^2} + o\left(\frac{1}{n^2}\right)\right) \]
\[ a_n = \frac{1}{n} - \frac{1}{n^2} - \frac{1}{n} + \frac{1}{2n^2} + o\left(\frac{1}{n^2}\right) \]
\[ a_n = -\frac{1}{2n^2} + o\left(\frac{1}{n^2}\right) \]

\noindent Donc $a_n \sim \frac{-1}{2n^2}$.
\noindent On a $|a_n| \sim \frac{1}{2n^2}$.
\noindent Or $\sum \frac{1}{n^2}$ converge (Série de Riemann avec $\alpha = 2 > 1$).

\noindent Donc d'après le théorème de comparaison des séries à termes positifs (appliqué à la convergence absolue) :
\[ \sum a_n \text{ converge absolument} \]
\[ \text{Donc } \sum a_n \text{ converge} \]

\vspace{0.3cm}
\noindent \fbox{
    \begin{minipage}{\textwidth}
        \centering
        Donc $(u_n)_n$ converge.
    \end{minipage}
}

\vspace{0.5cm}
\noindent \textbf{Remarque :} On note $\gamma = \lim_{n \to +\infty} \left(\sum_{k=1}^n \frac{1}{k} - \ln(n)\right)$.
\noindent C'est la constante d'Euler.
\noindent Telle que $H_n = \ln(n) + \gamma + o(1)$.